% Seite 7a - Inoffizielle Wörter in Toki Pona erstellen
% /dev/urandom
% Dezember 2020

Um zu lernen, wie Namen in inoffizielle Wörter umgewandelt werden können, muss 
man erst wissen, die die Phonologie in Toki Pona aussieht. Alle Wörter in der 
Sprache haben Silben, die der Regel \(K\)V\(N\) folgen. Das bedeutet, dass 
jede Silbe vorne optional einen Konsonant haben können, dann muss sie einen 
Vokal haben und hinten optional ein Nasal (den "n"-Laut).

Außerdem wandeln sich die Silben "ji", "ti", "wo" and "wu" in "i", "si", "o"
und "u" um.

Hier ist eine Tabelle mit allen möglichen Silben.

| a | e | i | o | u | an| en| in| on| un|
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| a | e | i | o | u | an| en| in| on| un|
|ja |je |   |jo |ju |jan|jen|   |jon|jun|
|ka |ke |ki |ko |ku |kan|ken|kin|kon|kun|
|la |le |li |lo |lu |lan|len|lin|lon|lun|
|ma |me |mi |mo |mu |man|men|min|mon|mun|
|na |ne |ni |no |nu |nan|nen|nin|non|nun|
|pa |pe |pi |po |pu |pan|pen|pin|pon|pun|
|sa |se |si |so |su |san|sen|sin|son|sun|
|ta |te |   |to |tu |tan|ten|   |ton|tun|
|wa |we |wi |   |   |wan|wen|win|   |   |

Eine weitere Regel ist, dass ein Vokal keinem Vokal folgen darf <!-- (Silben, die mit Vokalen beginnen, dürfen nur am Anfang des Wortes stehen) -->
und einem "n" darf kein weiteres "n" oder "m" folgen.

> %info%
> Die Regel, dass "n" oder "m" nicht nach "m" kommen darf, ist nicht 
> im offiziellen Buch erwähnt, aber alle dort aufgelisteten Eigennamen 
> folgen der Regel (z.B. ist Myanmar "ma Mijama", nicht "ma Mijanma").

Konsonante, die es in Toki Pona nicht gibt, werden mit ähnlichen Lauten ersetzt. 
Beispielsweise wird aus Rom (Roma) "ma tomo Loma" und Jakarta wird "ma tomo 
Sakata".

| Konsonant | Laute, die dadurch ersetzt werden können|
|:---------:|:----------------------------------------|
| j         | j                                       |
| k         | k, g, manchmal h, deutsches r           |
| l         | l, gerolltes r, englisches r            |
| m         | m                                       |
| n         | n, m am Ende der Silbe                  |
| p         | p, b, f, manchmal v                     |
| s         | s, z, j, ch, sch, zh, ts, x             |
| t         | t, d                                    |
| w         | v, w, manchmal englisches r             |

Um mehrere aufeinanderfolgende Konsonanten oder Vokale umzuwandeln, ist es 
besser, einen Laut auszulassen - alternativ kann aber auch eine weitere 
Silbe erstellt werden.

Wenn eine weitere Silbe für ein Vokal erstellt wird, beginnt die neue Silbe 
meistens mit einem "j" oder "w", da sie den geringsten Laut einführen 
(Beispiele: der asiatische Kontinent (Asia) ist "ma Asija" und das Land 
Eritrea ist "ma Eliteja").

Wenn eine weitere Silbe für einen Konsonant erstellt wird, ist das Vokal 
entweder aus von der Vorsilbe wiederholt oder ein "u" (Beispiele: Island ist 
"ma Isilan" und Schottland (Scotland) ist "ma Sukosi").

Für Städtenamen ist es am besten, die Aussprache zu verwenden, die Menschen _in_ 
dieser Stadt verwenden würden. So ist die kanadische Stadt Kanada im offiziellen 
Buch als "ma tomo Towano" und nicht als "ma tomo Tolonto" aufgelistet.

Ländernamen können aus dem Genetiv umgewandelt werden, oder aus den Namen für 
deren Bewohner oder Sprachen. Für Japan ist der japanische Eigenname zum 
Beispiel "Nippon", aber die Einwohner und die Sprache sind "Nihonjin" und 
"Nihongo". Die letzten beiden wurden benutzt, um daraus "ma Nijon" zu machen. 
Ähnlich ist Schweden "ma Wensa", von "svenska" ("Schedisch").

Wenn ein Land oder eine Stadt durch Abkürzungen bekannt ist, kann das Wort auch 
damit umgewandelt werden. Beispiele: Los Angeles (L.A.) ist "ma tomo Ele" und 
das Vereinigte Königreich (United Kingdom, U.K.) ist "ma Juke". Auch bei anderen 
Sprachen funktioniert das -- wie die Sowjetunion (CCCP, "es-es-es-er"), die zu 
"ma Sesesele" wird.

Wenn das Ergebnis ein Wort ist, das genau wie ein bestehendes Toki-Pona-Wort 
klingt, verändern manche Leute es zusätzlich. Z. B. ist der Name "Mary" (von 
dem das Wort "meli" ursprünglich abstammt) oft als "jan Mewi" wiedergegeben, 
um Verwirrungen zu vermeiden.

Es gibt andere Auflistungen der Regeln und die Interpretationen unterscheiden 
sich. Das offizielle Buch hat seine eigene Liste, die kürzer, aber weniger 
umfangreich ist.

[Zurück zur Seite 7](de_7.html) [Hauptseite](de_index.html)
